[Jasper_Carrott_cropped_version.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Jasper_Carrott_cropped_version.jpg "fig:Jasper_Carrott_cropped_version.jpg")
**渣士帕·卡栗** <small>，[OBE](../Page/OBE.md "wikilink")</small>, (**Jasper
Carrott** 1945年3月14日— ), 原名 **Robert Davies**,
英國[喜劇](../Page/喜劇.md "wikilink")、[棟篤笑](../Page/棟篤笑.md "wikilink")[演員](../Page/演員.md "wikilink")。

## 求學與成名

卡栗出生於[英國](../Page/英國.md "wikilink")[伯明翰的](../Page/伯明翰.md "wikilink")[雅確斯紀連區](../Page/雅確斯紀連.md "wikilink")
(Acocks
Green)，入讀[摩士利學校](../Page/摩士利學校.md "wikilink")。他16歲那年在[梳利候區創立了自己的](../Page/梳利候.md "wikilink")[民間音樂俱樂部](../Page/民間音樂.md "wikilink")，名叫
The
Boggery。他不單只當上俱樂部節目主持人，還自己唱歌表演。但他歌唱時不斷習慣性地[諧謔](../Page/諧謔.md "wikilink")、嘲笑、爆肚令越來越多人否定他是一名歌星，而認定他是一名喜劇演員。他亦是一名歌手經理人，跟Harvey
Andrews合伙Finger-Me-Gig公司，管理包括Decameron在內的樂隊。

1975年，卡栗的一首搞笑歌曲《時髦輕便摩托車》(Funky
Moped)打入英國[細碟榜第](../Page/單曲.md "wikilink")5位。這張細碟的B面灌錄了一段模仿兒童電視節目The
Magic
Roundabout、有傷風化的獨白。[英國廣播公司曾經禁止播放這段獨白](../Page/英國廣播公司.md "wikilink")，反令它的銷量更加增多。

## 棟篤笑電視節目

卡栗主要依靠的傳播媒介是[電視](../Page/電視.md "wikilink")。1978年, 他成功跟「週末倫敦電視公司」London
Weekend Television 合作，製作了「與卡栗共聚」(An Audience with Jasper
Carrott)。不久，又跟英國廣播公司製作週六晚現場[直播喜劇節目](../Page/直播.md "wikilink")
Carrott's Lib。成名以後，卡栗仍不斷製作棟篤笑節目，計有：《罐頭紅蘿蔔》(Canned Carrott), Carrott Gets
Rowdie，《打贏紅蘿蔔》(Beat The Carrott)，《晴朗紅蘿蔔》(Carrott Del
Sol)，《美國紅蘿蔔》(American Carrott)，《機密紅蘿蔔》(Carrott
Confidential)，《24卡金》24 Carrott
Gold、等等。最為人熟識的，莫過於他那利用世界各地奇怪、幽默的廣告而製作的《瘋癲的卡栗廣告》節目(Carrott's
Commercial Breakdown)。

在《罐頭紅蘿蔔》節目裡，有一段是模仿警方偵探。卡栗也曾經多次在[國際特赦組織主辦的慈善](../Page/國際特赦組織.md "wikilink")[演唱會中表演](../Page/演唱會.md "wikilink")。2004年他重返舞台，在伯明翰的[全國室內競技場表演多場賣座的棟篤笑表演](../Page/全國室內競技場.md "wikilink")。2005年他在
《在你自己那邊玩》歌唱舞台劇中擔當演出。

製作全球知名的電視遊戲節目《[百萬富翁](../Page/百萬富翁.md "wikilink")》的製作公司Celador，卡栗便是其中一位股東。2006年，他與妻子希素把他們擁有的Celador股權出售，套現1,000萬[英鎊](../Page/英鎊.md "wikilink")。他的女兒露絲(Lucy
Davis)是一名女演員，在《[辦公室風雲](../Page/辦公室風雲.md "wikilink")》裡主演 Dawn的角色。

卡栗是一名[伯明罕城足球俱樂部的忠實擁躉和理事](../Page/伯明翰城足球會.md "wikilink")。2002年他獲[英女皇頒授OBE勛銜](../Page/英女皇.md "wikilink")。2004年[伯明翰大學頒授](../Page/伯明翰大學.md "wikilink")[榮譽](../Page/榮譽.md "wikilink")[博士學位給他](../Page/博士.md "wikilink")。

[英國](../Page/英國.md "wikilink")[獨立報在](../Page/獨立報.md "wikilink")2006年4月1日開了他一個[愚人節玩笑](../Page/愚人節.md "wikilink")。話說有消息說，由於伯明翰大學和[美國](../Page/美國.md "wikilink")[阿拉巴馬州伯明翰大學結盟成為友好大學](../Page/阿拉巴馬州.md "wikilink")，這個結盟使到[美國](../Page/美國.md "wikilink")[國務卿](../Page/國務卿.md "wikilink")[賴斯與卡栗會面](../Page/康朵麗莎·萊斯.md "wikilink")。消息說卡栗形容賴斯[接吻非常凶猛](../Page/接吻.md "wikilink")。這個新聞條目其後在[大學挑戰賽電視節目中成為額外環節裡虛假新聞的其中一條問題](../Page/大學挑戰賽.md "wikilink")。

卡栗是伯明翰知名傳奇級人物。2005年他在Jasper Carrott's Rock With
Laughter表演中與一些英國演藝名人，例如：Bonnie
Tyler、[連尼·亨利](../Page/連尼·亨利.md "wikilink")、[貝夫·貝文和](../Page/貝夫·貝文.md "wikilink")[舞王舞蹈團同台演出](../Page/舞王.md "wikilink")。

## 外部連結

  - [渣士帕.卡栗官方網站](http://www.jaspercarrott.com)
  - [英國廣播公司喜劇節目一覽](http://www.bbc.co.uk/comedy/guide/talent/c/carrott_jasper.shtml)
  - [渣士帕.卡栗 IMDB.com](http://www.imdb.com/name/nm0141056/)

[Carrott, Jasper](../Category/幽默.md "wikilink") [Carrott,
Jasper](../Category/英國喜劇作家.md "wikilink") [Carrott,
Jasper](../Category/英國喜劇演員.md "wikilink") [Carrott,
Jasper](../Category/英國棟篤笑演員.md "wikilink") [Carrott,
Jasper](../Category/OBE勳銜.md "wikilink")